
\chapter{Централізатори шарово-однорідних автоморфізмів однорідного дерева валентності p.}
Дано опис централізаторів елементів з групи автоморфізмів кореневого однорідного дерева.
Ключові слова: кореневе дерево, автоморфізм кореневого дерева.






Розглянемо множину нескінчених послідовностей $x_1x_2x_3...$.
 Зробимо цю множину метричним простором за допомогою метрики Бера
  $$( x_1x_2x_3..., y_1y_2y_3...)=\frac{1}{2}^k$$ , де k - довжина спільного початку $х_1х_2х_3...$ та $y_1y_2y_3...$ . Група ізометрій такого простору ізоморфна $AutT_p$, де $AutT_p$  - це група ізоморфізмів кореневого p-валентного однорідного дерева.
 Кореневим деревом назвемо зв'язний граф без циклів з відміченою вершиною.
 Автоморфізм кореневого дерева переводить відмічену вершину в себе.

 Означимо підгрупу $FAutT_p$  групи $AutT_p$.

 Розглянемо піддерево кореневого однорідного дерева $T_p$ з коренем в деякій вершині, що ізоморфно $T_p$ . Автоморфізм $a\in AutT_p$  індукує автоморфізми на всіх таких піддеревах.

 Якщо маєму скінченну кількість отриманних таким чином автоморфізмів, то назвемо a скінченостановим. Множина всіх скінченостанових автоморфізмів утворює групу $FAutT_p$ .

 Назвемо вершиною n-го рівня таку вершину, яка з'єднана з коренем n ребрами. Автоморфізм $a\in AutT_p$  не змінює рівень вершини.

 Кінцем назвемо нескінчену послідовність вершин, яка починається з кореня, кожна вершині з'єднана ребром з наступною вершиною послідовності і жодна вершина не входить в послідовність більше одного разу. Легко бачити, що метричний простір на кінцях $T_p$  з метрикою
    $\rho (x, y)=\frac{1}{2}^n$ , де  x, y - кінці $T_p$ , n - довжина спільного початку ізоморфне простору Бера. Цей ізоморфізм індукує ізоморфізм групи ізометрій простору Бера на $AutT_p$.
З іншого боку $AutT_p$ ізоморфна вінцевому добутку груп $S_p\imath S_p\imath S_p\imath ... $. Дійсно, $AutT_p$ переставляє вершини першого рівня. Групою цих підстановок є $S_p$. Для другого рівня $AutT_p$ переставляє вершини, які виходять зі спільної вершини першого рівня і т.д.

Для автоморфізму $а \in AutT_p$ циклами n-того рівня  назвемо орбіти дії а на n-тий рівень $T_p$ .

Шарово-однорідними автоморфізмами в $FAutT_p$  назвемо автоморфізми, для яких циклом n-того рівня  є в точності n-тий рівень. Множину таких елементів позначимо як М. М не є підгрупою в $FAutT_p$  .
Для автоморфізму $а \in M$, х, у - кінці з $Т_p$ ( $х_n , y_n$ - вершини n-го рівня, такі, що $х_n \in   x, y_n \in  y)$.
 Означимо  $\rho_{a,n} (x, y) = min_{x_n* a^k = y_n,k>0 } (k)$. Так як для $а \in  М$ цикл n-го рівня  складається з $p^n$ вершин, то 0  $\rho_{a,n} (x, y) < p^n$ .
Нехай $х_{n1} та $x_n2} вершини (n+1)-го рівня з'єднані ребром з вершиною $х_n$ n-го рівня, $y_{n1}$  та $y_{n2}$   вершини (n+1)-го рівня з'єднані ребром з вершиною $y_n$ n-го рівня.
 $\rho_a (x, y)$ назвемо нескінчену послідовність $( \rho_{a,1} (x, y),  \rho_{a,2} (x, y)...)$.
\begin{lemma}  Для $а \in  М,  \rho_а (х, у)$ відповідає деякому цілому p-адичному числу.
\end{lemma}
\begin{proof}Дійсно $\rho_{а,n} (х, у) = p^n$, так як цикл n-го рівня  складається з $p^n$ вершин. Так як $(x_n)*a^{p^n}= x_n$, то
       $(x_n1)*a^{p^n}$ дорівнює або $x_{n1}$ або $x_{n2}$. Але  $\rho_{а,n+1} (x_{n1}, x_{n1}) = p^{n+1}$,
        звідси  $(x_n1)*a^{p^n}= x_{n2}$, тобто  $\rho_{а,n+1}(x_{n1}, x_{n2}) = p^n$.
З цього випливає, що  a,n(xni, ynj)   a,n(xn, yn)mod(pn).
\end{proof}
Для того, щоб визначити автоморфізм   $a\in AutT_p$ ,достатньо для кожного $х \in   T_p$ вказати такий $y \in   T_p$  , що  $\rho_a(х, у)=1$.
 Означення. Означимо автоморфізм $а^k$, де k деякий елемент кільця цілих p-адичних чисел,
  як   $b\in AutT_p$, для якого  $\rho_b(х, у)=1$, якщо  $\rho_a(х, у)=k$.
*) Якщо s, q -  p-адични числа,   $a\in AutT_p$, то $a^s \circ  a^q = a^{s+q}, (a^s)^q=a^{sq}$. Звуження дії піднесення у степінь $а^k$ до кільця цілих чисел відповідає звичайному означенню степеня. Наприклад, $$а^{(1,3,3...,3...)}=а^3$$
$$ а^{(1,3,7,15,...,2 - 1...)}=а^{-1}$$ для  $a\in AutT_2$.
