\chapter{Розширені 2-адичні числа, як централізатори автоморфізмів регулярного кореневого бінарного дерева}

Нагадаємо означення регулярного кореневого бінарного дерева.

Множина вершин дерева розбивається на підмножини вершин однакового рівня.

a)  $v_0$- корінь або вершина нульового рівня
b) для кожного $i=0,1,2...$ - дерево містить  $2^i$  вершин та ребер  i-го рівня.

Відношення суміжності вводиться в такий спосіб: кожна вершина   i-го рівня з
 двома вершинами ( лівою та правою) (i+1) -го рівня.

Координація ребер цього дерева відбувається наступним чином: два суміжні ребра, що з'єднують вершину   i-го з двома вершинами (i+1) -го рівня, отримують мітки 0 (ліве) та 1 (праве):pict



Будь-який нескінченний шлях по дереву, що починається у кореневій вершині $v_0$, будемо називати кінцем дерева.
Розглядаємо нескінченну двійкову послідовність як 2-адичне число із відповідного кільця  . Маючи це на увазі, вказане дерево часто називають 2-адичним і позначають  .
 Як абстрактну групу  , її можна описати як проективну межу    ітерованих вінцевих добутків циклічних груп 2-го порядку. (див. [1]).
Якщо   розглядати як простір Бера, то група його ізометрій збігається з групою автоморфізмів дерева -   (див. [2]).
Теорема 1.
При цьому множини вершин однакового рівня є інваріантними при дії   .
Тоді для всіх автоморфізмів  , що належать  , множина вершин    -го рівня розбивається на об'єднання циклів   . Тобто   .

У роботі авторів [1] сама група  була розглянута як метричний простір Бера з відповідною топологією. Ця топологія збігається з топологією проективної границі, а сама група   є повною топологічною групою (теорема 1, [1]).
У цій же роботі було дано опис централі заторів елементів групи   максимального пропорядку.
Виявляється, що централі затору елемента вказаного типу отримуються як замикання(у вказаній топології) циклічної групи, яку він породжує(див. [1]).
Метою даної роботи є узагальнення цього результату на довільні елементи  .

Нагадаємо, що деревом циклового типу $D_a$ автоморфізму $a$ будемо називати дерево,
 вершинами якого є цикли, причому дві вершини $D_a$ з"єднані ребром лише тоді,
  коли знаходяться по одній вершині з відповідних циклів, які з"єднані ребром в $T_2$.
  Добре відомою є наступна теорема.
  \begin{theorem}
   Автоморфізми $a,b\in T_2$ спряжені в $AutT_2$ тоді й тільки тоді, коли  коли їх дерева типу ізоморфні.
    \end{theorem}

\begin{theorem}
 $C_{AutT_2}(a)\cong H_a\leftthreetimes K_a$.
    \end{theorem}


