\chapter{Вступ}
В даній роботі розглядаються властивості групи автоморфізмів кореневого однорідного дерева.
 Особлива увага приділяться підгрупі скінчено станових автоморфізмі цієї групи.
 Групи автоморфізмів кореневих дерев вже давно є об'єктом ретельного дослідження (роботи Сущанського, Гупти, Сідкі). Зокрема, багато робіт присвячено дослідженню групи скінчено-автоматних підстановок FAutTp  яка є підгрупою групи автоморфізмів кореневого однорідного дерева AutTp (роботи Григорчука, Некрашевича).
Особливе місце займає проблема спряженності в FAutTp , де питання щодо спряженості двох елементів цієї групи є, взагалі кажучі, не вирішеним, на відміну від AutTp ,де проблема спряженності є повністю розв'язаною.
Важливе місце в розв'язку задачі про спряженність в деякій групі двох елементів займає знаходження в цій групі централізатора одного з цих елементів.
Дана робота присвячена опису техніки піднесення автомрфізму з AutTp  в деякий цілий p-адичний степінь. Ця техніка використовується для знаходження централізатору автоморфізма з AutTp. Також наводиться приклад перенесення цієї техніки на FAutTp, а саме знаходиться централізатор конкретного елементу з FAutT2.
 Під  бінарним деревом $T_2$ будемо розуміти нескінченне дерево з однією кореневою вершиною степеня 2, решта
вершин якого мають степінь 3. Добре відомо(див.\cite{Sch1,Sch2}),
що група автоморфізмів $T_2$ є проективною границею ітерованих
вінцевих добутків циклічної групи другого порядку, тобто
\[ Aut T_2 \simeq \underleftarrow{lim}_{n} \  \imath_{i=1}^n C_2^i. \]

Автоморфізм $\alpha \in AutT_2$ індукує дію на піддеревах $T_2$.
Назвемо  $\alpha $ скінченностановим якщо він індукує скінчену
кількість дій на піддеревах. Скінченностанові автоморфізми
утворюють групу, яку позначимо $FAutT_2$.

 З іншого боку, ребрам дерева можна приписати мітки - 0,1 для лівого та правого
ребра, що йдуть вниз. При цьому, кожному нескінченному  шляху на
дереві,що починається з кореня, буде відповідати нескінченна
послідовність нулів та одиниць, якій можна співставити ціле
2-адичне число.

Після цього автоморфізми $T_2$ можуть бути ототожнені з бієкціями
кільця цілих 2-адичних чисел $Z_2.$ Наприклад так звана
"додавальна машина" (adding machine) може бути визначена як
функція $\epsilon : x \to x+1 , x \in Z_2.$ Добре відомо (див.
\cite{Yu1,Yu2}), що централізатор $C_{Aut T_2}(\epsilon)$
збігається з замиканням циклічної групи $<\epsilon>$ в топології
проективної границі на групі $Aut T_2$ і складається з функцій  $x
\to x+p, p \in Z_2, \ C_{Aut T_2}(\epsilon) \simeq Z_2^+ .$

Метою даної роботи є дослідження проблеми спряженості для
автоморфізмів  $T_2,$ які реалізуються лінійними функціями виду
$x \to a x + b, a \in Z_2^*, b \in Z_2$ в групі скінченностанових
автоморфізмів  $FAut T_2.$Зауважимо, що проблема скінченостанової
спряженості у загальному випадку
 є надзвичайно складною, на відміну
від $AutT_2$, де проблема спряженості є повністю розв'язаною.

  Характеризація скінченностанових автоморфізмів $T_2$, які задаються лінійними функціями на
$Z_2$ буде здійснена за допомогою раціональних чисел.
